#+TITLE: Análise de Características Comportamentais de Aplicações OpenMP para Redução do Consumo de Energia

# -*- coding: utf-8 -*-
# -*- mode: org -*-
#+AUTHOR: Gabriel Bronzatti Moro, Lucas Mello Schnorr

#+STARTUP: overview indent
#+LANGUAGE: pt-br
#+OPTIONS: H:3 creator:nil timestamp:nil skip:nil toc:nil num:t ^:nil ~:~
#+OPTIONS: author:nil title:nil date:nil
#+TAGS: noexport(n) deprecated(d) ignore(i)
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+PROPERTY: header-args :eval never-export

#+LATEX_CLASS: article
#+LATEX_CLASS_OPTIONS: [12pt]
#+LATEX_HEADER: %\documentclass[12pt]{article}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{sbc-template}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{url}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{graphicx}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[brazil]{babel}   
#+LATEX_HEADER: \usepackage[utf8]{inputenc}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{color}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{resultsstyle}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{float}
#+LATEX_HEADER: \restylefloat{table}  
#+LATEX_HEADER: \usepackage[hidelinks,bookmarks=false]{hyperref}

* SBCTemplate configuration for org export + ignore tag (Start Here) :noexport:

Run this before exporting to PDF.

#+begin_src emacs-lisp :results output :session :exports both
(add-to-list 'load-path ".")
(require 'ox-extra)
(ox-extras-activate '(ignore-headlines))
#+end_src

#+RESULTS:

* The Paper							     :ignore:
** Frontpage							     :ignore:

#+LaTeX: \title{Análise de Características Comportamentais de Aplicações OpenMP para Redução do Consumo de Energia}
#+LaTeX: \author{Gabriel B. Moro, Lucas Mello Schnorr}
#+LaTeX: \address{Instituto de Informática -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul
#+LaTeX:  (UFRGS)\\
#+LaTeX:  Caixa Postal 15.064 -- 91.501-970 -- Porto Alegre -- RS -- Brazil
#+LaTeX: \email{\{gbmoro,schnorr\}@inf.ufrgs.br}
#+LaTeX: }

#+LaTeX: \maketitle

** Resumo                                                           :ignore:

#+LaTeX: \begin{resumo} 
Desempenho e consumo energético são requisitos fundamentais em
sistemas de computação.  Um desafio comumente encontrado é conciliar
esses dois aspectos, buscando manter o mesmo desempenho, consumindo
cada vez menos energia. Muitas técnicas possibilitam a redução do
consumo de energia em aplicações paralelas, mas na maioria das vezes
elas envolvem recursos encontrados apenas em processadores modernos ou
um conhecimento amplo das características da aplicação e da plataforma
alvo. Nesse trabalho propomos uma biblioteca que altera dinamicamente
a frequência de processador, utilizando como base de conhecimento uma
análise prévia das regiões limitadas pela memória. Os resultados
apresentam uma redução de 1,89% no consumo de energia para aplicação
Lulesh com cerca de 0,09% de sobrecarga no tempo de execução, quando
comparamos nossa técnica com a política de processador Ondemand do
Sistema Operacional Linux.
#+LaTeX: \end{resumo}

** Abstract                                                         :ignore:

#+LaTeX: \begin{abstract}
Performance and energy consumption are fundamental requirements in
computer systems.  A very frequent challenge is to combine both
aspects, searching to keep the high performance computing while
consuming less energy.  There are a lot of techniques to reduce energy
consumption, but in general, they use modern processors resources or
they require specific knowledge about application and platform
used. In this paper, we propose a library that dynamically changes the
processor frequency according to the application's computing behavior,
using a previous analysis of its Memory-Bound regions. The results
show a reduction of 1,89% in energy consumption for Lulesh application
with an increase of 0,09% in runtime when we compare our approach
against the governor Ondemand of the Linux Operating System.
#+LaTeX: \end{abstract}

** Introdução
<<sec:introducao>>

Aplicações de alto desempenho são de extrema importância para a
humanidade. Cada vez mais cientistas de diversas áreas necessitam de
poder de computação para processar modelos complexos com o objetivo de
avançar suas pesquisas. Além do desempenho dessas aplicações, o
consumo de energia é uma preocupação constante em centros de
supercomputadores, os quais fornecem máquinas potentes para executar
aplicações que muitas vezes levam segundos, horas ou até mesmo dias em
alguns casos. Nesse sentido, muitas pesquisas estão sendo realizadas
para reduzir o consumo de energia tanto em nível de processador,
trabalhando com diferentes configurações de frequência para o
processamento (uso de /Dynamic Voltage and Frequency Scaling/ - DVFS),
como também a nível de software, utilizando técnicas de caracterização
para conhecer melhor o comportamento de aplicações, a fim de realizar
otimizações para redução do consumo de energia.

Cada aplicação possui um perfil comportamental de execução, o que está
relacionado com o tamanho de entrada, suas estruturas de dados, a
quantidade e o tipo de cálculos realizados, entre outros
aspectos. Esse perfil pode ser utilizado para agrupar as aplicações
de acordo com o componente computacional que limita o desempenho da
aplicação. Sendo assim, podemos ter aplicações cujo desempenho é
limitado pelos acessos à memória (/Memory-Bound/), outras que são
limitadas pelo desempenho computacional do processador (/CPU-Bound/) e
enfim aquelas limitadas pelas operações de entrada e saída
(/IO-Bound/). \cite{jesshope2006advances} definem aplicações do tipo
/Memory-Bound/ como aquelas em que o desempenho aumenta à medida que for
reduzido a taxa de /Cache misses/ para o segundo nível de /Cache/. Já nas
aplicações do tipo /CPU-Bound/, uma redução da taxa de /Cache misses/ não
necessariamente se transformaria em um melhor desempenho, pois o
limitante é a espera pela CPU ou por IO (entrada/saída) e não a
memória.

Embora seja possível classificar as aplicações nessas categorias, nem
sempre uma aplicação terá um comportamento totalmente /Memory-Bound/ ou
/CPU-Bound/. O que pode ocorrer é que diferentes regiões de código de
uma mesma aplicação podem apresentar uma espera mais marcante por um
determinado recurso, seja ele de CPU, Memória ou IO. Aplicações como o
/benchmark/ Lulesh \cite{LULESH2:changes}, por exemplo, possuem
diferentes limitantes computacionais em suas regiões paralelas. Algumas
regiões tem baixa taxa de /misses/ na /Cache/ L2 e um alto IPC
(/Instruction Per Cycle/), da mesma forma, existem outras em que o
comportamento é equilibrado entre essas duas medidas (mais detalhes em
\cite{Moro2017}).

A partir de uma caracterização comportamental das regiões /Memory-Bound/
de uma aplicação, seria possível escolher regiões potenciais a serem
executadas em uma frequência menor, com o objetivo de reduzir o
consumo de energia. Nesse cenário, o principal desafio é a coleta de
informações detalhadas durante a execução da aplicação, as quais
possam fornecer as características de cada região da aplicação
paralela.

O objetivo desse trabalho é propor uma metodologia de análise de
desempenho que permita detectar o comportamento de regiões paralelas
em aplicações OpenMP, através do uso de medidas como IPC (/Instruction
Per Cycle/) e taxa de /Misses/ na /Cache/ L2. É proposto nesse trabalho um
/Workflow/ de análise para identificar quais regiões são /Memory-Bound/, a
partir dessa investigação, o /Workflow/ atua realizando um controle
dinâmico de frequência de acordo com o comportamento da aplicação.

O presente artigo está organizado da seguinte maneira. Na Seção
[[sec:basicos]] é abordado sobre os tipos de aplicações paralelas, suas
características e os principais conceitos de consumo de energia. A
Seção [[sec:workflow]] é apresentado o /Workflow/ de investigação de regiões
/Memory-Bound/, o qual é definido em duas fases, a primeira de
investigação das regiões e a segunda que realiza o controle dinâmico
de frequência. A Seção [[sec:resultados]] apresenta os resultados do
experimento em que comparamos a política /Ondemand/ com a biblioteca
proposta. A Seção [[sec:relacionados]] apresenta uma comparação de nosso
trabalhos com o estado da arte. A Seção [[sec:finais]] encerra o artigo
com as considerações finais e trabalhos futuros.

** Comportamento de Aplicações Paralelas e Consumo de Energia
<<sec:basicos>>

Segundo Diamond et al. \cite{diamond2011evaluation} existem três
padrões de aplicação em computação de alto desempenho: as aplicações
regulares que possuem computações e acessos à memória, os quais são
previsíveis; as irregulares que possuem acessos aleatórios a memória,
como também conseguem alterar dinâmicamente suas estruturas de dados;
e as aplicações de grafos que realizam acessos em diferentes
localidades da memória, fazendo com que a localidade espacial da /Cache/
seja menor. Nessas diferentes classes de aplicações é possível
encontrar regiões paralelas que possuem uma espera maior pela memória
e outras que são mais limitadas pela CPU.

Ao realizar a leitura de uma determinada informação, a aplicação
realiza buscas nas memórias /Cache/. Não encontrando a informação, é
necessário acessar a memória principal. O acesso à memória principal
gera um custo maior de desempenho, visto que, a memória principal
possui uma velocidade inferior a da memória /Cache/, pois são
tecnologias diferentes para fins diferentes. Nisso, a taxa de acertos
dessa busca interfere diretamente no desempenho de aplicações
/Memory-Bound/, pois quanto menos vezes for necessário acessar a memória
principal, maior será o desempenho da aplicação. Aplicações
consideradas como /Memory-Bound/ possuem uma grande parte de sua
execução ociosa, interferindo no desempenho da aplicação como um todo
\cite{subramanian2015providing}. Geralmente esse comportamento é
encontrado em aplicações SIMD (/Single Instruction Multiple Data/), tais
como processamento de imagens, vídeos e assim por diante.

Diferente das aplicações /Memory-Bound/, as aplicações /CPU-Bound/ são
limitadas pela espera por CPU. Essas aplicações são aquelas que
possuem o desempenho totalmente afetado pela velocidade em que o
processador realiza as operações aritméticas solicitadas
\cite{hutcheson2011memory}. Um bom exemplo deste tipo de aplicação é a
sequência de Fibonacci, a qual solicita à CPU, a computação de várias
instruções por ciclo, devido sua recursividade e demais cálculos
realizados.

Segundo \cite{Orgerie2014}, o consumo de energia de recursos
computacionais pode ser medido através de sensores de energia (gasto
real) ou estimados a partir de modelos (estimativa teórica). Algumas
ferramentas podem ser utilizadas para acessar esses sensores. Um
exemplo de ferramenta que permite obter uma relação do consumo de
energia total gasto pela aplicação é a Intel PCM, fornecendo o consumo
de energia gasto pela CPU (considerando as memórias /Cache/) e memória
principal \cite{SilveiraAndMoro}. Outra maneira é estimar a energia
utilizando modelos, o CACTI é um exemplo de ferramenta que permite
especificar o modelo de memória utilizado pela plataforma de execução,
a partir disso é possível obter uma estimativa de gasto de energia por
instrução \cite{SilveiraAndMoro}.

Além de conhecer o quanto de energia a aplicação consome, vários
trabalhos possuem propostas de redução no consumo energético, dentre
os assuntos investigados, uma técnica amplamente utilizada para
economizar energia a partir da redução da frequência de processador é
a técnica DVFS (/Dynamic Voltage and Frequency Scaling/). Essa técnica
permite reduzir a frequência de processador em determinados trechos de
execução do programa, os quais possuem um comportamento mais
/Memory-Bound/ \cite{le2010dynamic}.

/Dynamic Voltage and Frequency Scaling/ (DVFS) é uma técnica muito
utilizada em sistemas embarcados, /desktops/ e também em /workstations/
que executam aplicações de alto desempenho
\cite{le2010dynamic}. Geralmente, essa técnica é utilizada em conjunto
com metodologias que definem o momento exato para a troca de
frequência ocorrer. Dependendo do tipo de aplicação e da metodologia
empregada, a técnica DVFS pode ser vantajosa, tanto em termos de
consumo de energia, quanto em desempenho. O /driver/ CPUFreq é um
exemplo de utilização da técnica DVFS no Sistema Operacional Linux,
ele fornece uma interface para alterar a frequência dos processadores
e utilizar políticas pré-implementadas \cite{cpufreqGuide}. O
/framework/ disponibiliza as seguintes políticas (modos): /Performance/ -
utiliza a maior frequência disponível; /Powersave/ - utiliza a mais baixa
frequência; /Ondemand/ - escolhe a frequência de acordo com o uso da
CPU; /Conservative/ - funciona como o /Ondemand/, mas o ajuste é mais
refinado; e /Userspace/ - utiliza a frequência informada pelo usuário ou
por algum programa executado como super usuário \cite{cpufreqGuide}.

** Workflow de Investigação de Regiões Memory-Bound
<<sec:workflow>>
*** Introdução                                                     :ignore:

A Figura \ref{fig:workflow} apresenta uma visão geral do /Workflow/
proposto. O programa paralelo escrito em OpenMP é executado com uma
biblioteca externa que, permite a observação e o controle de
frequências do processador. Essa biblioteca com dois comportamentos
permite a execução do /Workflow/ em duas fases. 

#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/methodologyDiagram.png}
\caption{Visão Geral do \textit{Workflow} de investigação e
         controle de frequência, com duas fases: (1) contadores
         de hardware são coletados e os dados interpretados a
         partir de scripts em R que permitem gerar um arquivo
         de configuração para a fase seguinte; (2) baseado em
         um arquivo de configuração que associa regiões
         paralelas a frequências de processador específicas o
         programa é executado com o objetivo de reduzir o consumo
         de energia.}
\label{fig:workflow}
\end{figure}
#+END_EXPORT

Na primeira fase (parte superior na figura), o programa paralelo em
OpenMP, durante sua execução, terá seu comportamento registrado. Esse
comportamento contém nos registros os contadores de hardware
relevantes para identificar regiões de código limitadas pelos acessos
à memória. Como resultado intermediário da primeira fase, obtém-se um
arquivo de rastro que pode ser potencialmente grande dependendo da
quantidade de regiões paralelas, da duração do programa e do tamanho
do problema. Os rastros tem, em cada evento, o identificador da região
paralela OpenMP (nome do arquivo onde aparece e número da linha), os
contadores de hardware, o início e a duração da região paralela. Caso
uma região paralela seja executada várias vezes, teremos no rastro
várias ocorrências do seu comportamento.

Ainda na primeira fase, esse rastro é processado através de um /script/
R que, faz uma análise de dados para identificar quais regiões
paralelas tem características do estilo /Memory-Bound/. Como conclusão
da primeira fase, obtemos um arquivo de configuração que será
realimentado para a biblioteca externa que, muda seu comportamento para
a fase seguinte. Esse arquivo de configuração tem um mapeamento das
regiões paralelas para a frequência do processador apropriada,
mediante edição manual pelo analista. Após isso na segunda fase, e de
posse do arquivo de configuração, a biblioteca externa, ao invés de
coletar informações, altera a frequência do processador durante a
execução do programa.

O resto desta seção apresenta maiores detalhes de cada uma das fases
assim como um detalhamento da implementação da biblioteca =LibNina= que
implementa este /workflow/ e permite a observação/controle de programas
paralelos escritos em OpenMP.

*** Fase 1: Obtenção da Assinatura Computacional

A partir de contadores de hardware é possível obter medidas como o
total de ciclos de CPU, acessos à /Cache/ ou memória principal,
quantidade de instruções de tipo /load/, entre outras. Como em nossa
abordagem desejamos conhecer quais são as regiões da aplicação que são
limitadas pela memória, utilizamos contadores de hardware para obter o
total de instruções executadas, quantidade de ciclos de CPU, total de
acessos e /misses/ na /Cache/ L2.

De forma geral, ao executar aplicações OpenMP, o processo principal
dispara várias /threads/ de processamento. Portanto, precisamos conhecer
o comportamento das regiões executadas por cada /thread/, desprezando a
parte sequencial do programa. Na primeira fase, os contadores de
hardware são coletados por /thread/, a fim de que no final, agrupando
todos os contadores por /thread/, seja possível identificar as regiões
mais limitadas pela memória. O IPC (/Instruction per Cycle/) permite
mapear quantas instruções são realizadas por ciclo de processador,
essa porcentagem é extremamente importante para reconhecer em
aplicações paralelas, o comportamento /CPU-Bound/. Já a taxa de /misses/
na /Cache/ L2 permite mapear a porcentagem de insucesso nas requisições
realizadas pela aplicação à memória. 

Na execução da primeira fase não é necessário executar a aplicação com
uma entrada grande, pois quanto maior a entrada, mais tempo a
aplicação levará para processar e maior será o rastro a ser
analisado. A partir disso, o resultado da primeira fase é um arquivo
de configuração para a biblioteca. Ele é obtido por análise manual,
utilizando como entrada o rastro de comportamento. As frequências de
processador que deverão ser utilizadas serão definidas para cada
região paralela. A partir dos valores dos contadores de hardware,
estabelecemos uma relação entre as duas métricas (IPC e taxa de /Misses/
na /Cache/ L2). As regiões identificadas como /Memory-Bound/, por exemplo,
podem receber uma frequência de processador menor do que as demais.

*** Fase 2: Controle Dinâmico da Frequência por Região Paralela

O controle dinâmico da frequência é realizado de acordo com o arquivo
de configuração gerado na fase anterior. As frequências a serem
configuradas são armazenadas em uma estrutura de dados, ao entrar em
uma região é buscado nessa estrutura de dados, a frequência de
processador associada a sua respectiva região. Como a troca de
frequência é custosa em termos de desempenho (devido a latência da
troca da frequência uma vez que o comando é dado pelo Sistema
Operacional), realizamos ela apenas quando necessário, levando em
consideração a duração da região paralela. A troca de frequência
ocorre sempre ao entrar na região paralela, ao sair não é realizado
nenhuma configuração de frequência, visto que ao entrar em uma nova
região, uma nova frequência será atribuída para a mesma.

*** Implementação do workflow na =LibNina=: DVFS para Regiões Paralelas

Uma biblioteca de código
#+latex: aberto\footnote{Código disponível em \url{https://github.com/tido4410/libnina}}
chamada =LibNina= foi desenvolvida para implementar o /Workflow/ em
duas fases. A aplicação paralela com regiões OpenMP é instrumentada
automaticamente com um compilador fonte-para-fonte (/source-to-source/)
chamado =Opari2=. A instrumentação consiste em chamadas a funções
específicas que, são implementadas pela =LibNina= de forma que, elas
possam observar/controlar a execução da aplicação OpenMP. Dentre os
múltiplos pontos de instrumentação possíveis, a =LibNina= adota
especificamente os pontos de código onde um /Parallel_begin/ e um
/Parallel_end/ são executados. Eles representam o início e o fim de
blocos de código marcados por =#pragma parallel= da especificação
OpenMP.

No momento que cada região paralela começa e termina de ser executada,
nos pontos de instrumentação descritos acima, funções específicas da
=LibNina= são chamadas para atuarem conforme o /Workflow/. O mapeamento
das regiões paralelas é possível tendo em vista que o compilador
=Opari2= instrumenta o código criando identificadores únicos para cada
região paralela, contendo o nome do arquivo, e a linha de código de
início e fim de cada região paralela. A LibNina contém dois
componentes principais, o primeiro destinado a utilizar a biblioteca
=PAPI= para coletar os contadores de hardware (na primeira fase do
/Workflow/), o segundo destinado a alterar a frequência do processador
utilizando a biblioteca =CPUFreq= (na segunda /fase/).

** Resultados
<<sec:resultados>>
*** Gerador da Figura                                            :noexport:
**** Primeira
#+begin_src R :results output graphics :file img/mapeamentoLulesh.pdf :exports both :width 6 :height 3 :session
suppressMessages(library(dplyr))
suppressMessages(library(ggplot2))
suppressMessages(library(readr));
suppressMessages(library(tidyr));
read_csv("../../experiments/wperformance2018/expData/fase1/luleshbehaviorfase1.csv", col_types=c(
  code = col_integer(),
  Line = col_integer(),
  IPC = col_double(),
  `Misses L2` = col_double()
)) %>%
    rename(id = code, Linha = Line) %>%
    gather(Medida, Valor, -id, -Linha) %>%
    ggplot(aes(x=as.factor(Linha), y=Valor, fill=Medida)) +
    geom_col(position=position_dodge(), width=.5, alpha=.8) +
    theme_bw(base_size=12) +
    ylim(0,1) +
    theme(text= element_text(size=12),
          axis.text.x=element_text(angle=90),
          plot.margin = unit(c(0,0,0,0), "cm"),
          legend.spacing = unit(1, "mm"),
          panel.grid = element_blank(),
          legend.position = "top",
          legend.justification = "left",
          legend.box.spacing = unit(0, "pt"),
          legend.box.margin = margin(0,0,0,0),
          legend.title = element_blank()
          ) +
    labs(x="Linha de Código", y="Valor (%)")
#+end_src
#+RESULTS:
[[file:img/mapeamentoLulesh.pdf]]

:LUCAS:
- Onde estão os dados utilizados, onde está o código que gera,
  referente a figura \ref{fig:ondemandVsBibliotecaEnergy}
- Poderia comitar os dados no repositório (ou disponibilizar em algum
  lugar) de forma que que eu possa melhorar o gráfico?
:END:
:GABRIEL:
- Professor, o código que gera a fig:ondemandVsBibliotecaEnergy está
  no path:
  experiments/wperformance2018/scripts/scriptGeraipcEmissesL2.r

- Já o script que gera a fig:ondemandVsBibliotecaEnergy está no path: experiments/wperformance2018/scripts/scriptGeraOndemandVsBibliotecaChart.r

- Os dados estão lá também, eh possível visualizar o path no próprio script que eles estão dentro do repo
:END:
:LUCAS:
O arquivo 
=../../experiments/wperformance2018/expData/fase1/luleshbehaviorfase1.csv=
tem dados brutos, ao invés dos dados RAW (eu gostaria de ver como o
cálculo foi feito). Mas enfim, isso fica para depois da submissão.
:END:
**** Segunda

:LUCAS:
- Onde estão os dados utilizados, onde está o código que gera,
  referente a figura \ref{fig:ondemandVsBibliotecaEnergy}
- Poderia comitar os dados no repositório (ou disponibilizar em algum
  lugar) de forma que que eu possa melhorar o gráfico?
:END:
:GABRIEL:
- Os códigos do experimento fig:ondemandVsBibliotecaEnergy (teste5) são:
   - DoE: experiments/wperformance2018/scripts/wperformanceDOE_teste5.r
   - Código bash de execução: experiments/wperformance2018/scripts/fase2_executionTeste5.sh
- Resultado:
   - DoE Gerado no Experimento: experiments/wperformance2018/expData/fase2/expermentoFase2_teste5Resultado.csv
:END:

#+begin_src R :results output graphics :file img/energyOndemandVsBiblioteca.pdf :exports both :width 6 :height 1.8 :session
suppressMessages(library(ggplot2))
suppressMessages(library(dplyr))
suppressMessages(library(readr));
suppressMessages(library(tidyr));

read_csv("../../experiments/wperformance2018/expData/fase2/expermentoFase2_teste5Resultado.csv", col_types=c(
  name = col_integer(),
  run.no.in.std.order = col_integer(),
  run.no = col_integer(),
  run.no.std.rp = col_double(),
  size = col_integer(),
  Modo = col_character(),
  Blocks = col_double(),
  energy = col_integer(),
  time = col_double()
)) %>%
    select(size, Modo, time, energy) %>%
    group_by(size, Modo) %>%
    summarize(N=n(),
              time_m=mean(time),
              time_sd=sd(time),
              time_se=3*sd(time)/sqrt(n()),
              energy_m=mean(energy),
              energy_sd=sd(energy),
              energy_se=3*sd(energy)/sqrt(n())) %>%
    #ggplot(aes(x=Modo, y=energy_m, fill=Modo)) + 
    ggplot(aes(x=Modo, y=energy_m)) +
    geom_point(size=0.8) + 
    #geom_bar(stat="identity") +
    geom_errorbar(aes(ymin=energy_m-energy_se, ymax=energy_m+energy_se),
	width=0.2, position=position_dodge(.9)) + 
    facet_wrap(~size, ncol=1) +
    theme_bw() +
    theme(
          #text=element_text(size=14),
          text=element_text(size=12),
          axis.text.x=element_text(angle=25, hjust = 1),
          #axis.text.y=element_blank(),
          #axis.text.y=element_blank(),
          plot.margin = unit(c(0,0,0,0), "cm"),
          legend.spacing = unit(1, "mm"),
          #legend.justification=c(1,0),
          #legend.position=c(0.08,0.99),
          #panel.grid = element_blank(),
          legend.position = "top",
          legend.justification = "left",
          legend.box.spacing = unit(0, "pt"),
          legend.box.margin = margin(0,0,0,0),
          legend.title = element_blank()
          ) +
    coord_flip() +
#    ylim(300000,NA) +
    labs(x="", y="Energia (J)") #+ 
#    scale_y_continuous(breaks=seq(300000, 500000,by=10000),labels = function(x) format(x, scientific = TRUE))
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:img/energyOndemandVsBiblioteca.pdf]]

**** Terceira

:LUCAS:
- Onde estão os dados utilizados, onde está o código que gera,
  referente a figura \ref{fig:size180ondemandVsBiblioteca}
- Poderia comitar os dados no repositório (ou disponibilizar em algum
  lugar) de forma que que eu possa melhorar o gráfico?
:END:


:GABRIEL:
Sim, senhor. 
Peço desculpas pela minha desorganização. 
O script está no path experimentos/wperformance2018/scripts/scriptGera180SizeOndemandVsBibliotecaChart.r
:END:

#+begin_src R :results output graphics :file img/size180TimevsEnergy.pdf :exports both :width 6 :height 4 :session
suppressMessages(library(ggplot2))
library(dplyr)
library(ggplot2)
library(reshape2)

read_csv("../../experiments/wperformance2018/expData/fase2/expermentoFase2_teste5Resultado.csv", col_types=c(
  name = col_integer(),
  run.no.in.std.order = col_integer(),
  run.no = col_integer(),
  run.no.std.rp = col_double(),
  size = col_integer(),
  Modo = col_character(),
  Blocks = col_double(),
  energy = col_integer(),
  time = col_double()
)) %>%
    select(size, Modo, time, energy) %>%
    group_by(size, Modo) %>%
    summarize(N=n(), time_m=mean(time), time_sd=sd(time), time_se=3*sd(time)/sqrt(n()),
              energy_m=mean(energy), energy_sd=sd(energy), energy_se=3*sd(energy)/sqrt(n())) %>%
    filter(size == 180) %>%
    ggplot(aes(x=time_m, y=energy_m, color=Modo)) +
    geom_point(stat="identity") +
    geom_errorbar(aes(ymin=energy_m-energy_se, ymax=energy_m+energy_se), width=5) +
    geom_errorbarh(aes(xmin=time_m-time_se, xmax=time_m+time_se), height=5) +
    labs(x="Tempo (s)", y="Energia (J)") +
    theme_bw() +
#    ylim(0,NA) + xlim(0,NA) +
    theme(text=element_text(size=12), axis.text.x=element_text(angle=90)) +
    theme(text=element_text(size=18),
          axis.text.x=element_text(angle=25, hjust=1),
          plot.margin = unit(c(0,0,0,0), "cm"),
          legend.spacing = unit(1, "mm"),
          #panel.grid = element_blank(),
          legend.position = "top",
          legend.justification = "left",
          legend.box.spacing = unit(0, "pt"),
          legend.box.margin = margin(0,0,0,0),
          legend.title = element_blank()
          ) #+
#scale_y_continuous(breaks=seq(490000, 505000,by=3000), labels = function(x) format(x, scientific = TRUE)) #+ 
#scale_x_continuous(breaks=seq(5400, 5800,by=50))

#+end_src

#+RESULTS:
[[file:img/size180TimevsEnergy.pdf]]

**** Discussão sobre de onde vem as porcentagens

:LUCAS:
- Tu por acaso não executou toda a aplicação na máxima e na mínima
  frequência? Seria interessante para complementar o gráfico da figura
  \ref{fig:size180ondemandVsBiblioteca}.
- Onde estão os dados, eu gostaria de ver como tu calculaste estar
  porcentagens (0.09%).
:END:

:GABRIEL:
- Sim professor, 
realizei vários experimentos na hype3. Tanto que eles estão registrados na planilha 
eletrônica do link https://docs.google.com/spreadsheets/d/1kag6Tyh49hYPvWogSnxgOjXqyBC7WBYpip6DmWl_5IY/edit?usp=sharing

- Lá é possível visualizar várias abas, dentre elas:
    - luleshBehavior: foi o teste da fase1, no qual realizei a investigação das medidas IPC e misses (gráfico que já está no artigo)
    - teste0: no qual medi a energia da aplicação com diferentes governors e diferentes arquivos de configuração, teste pelo qual cheguei 
a mencionar para o senhor que estava usando o perf e os resultados estavam estranhos.
    - teste1: aonde comecei a usar o AppPowerMeter e realizar 20 replicações (não aleatórias) utilizando o script:
		>experiments/wperformance2018/scripts/fase2_executionTeste1.sh
            >nesse experimento testei máxima frequência com a libnina, mínima frequência com a libnina, libnina com máxima frequência quando o 
IPC é maior que 50%, ondemand, powersave, performance. ALém disso, variei o parâmetro -s 20, 40, 60 e 80.
    - teste2: realizei um experimento parecido com o teste1, só que aumentei o -s e também acrescentei uma nova configuração da libnina, a mínima 
frequência quando o misses é maior do que 50%.
            > o script está:  experiments/wperformance2018/scripts/fase2_executionTeste2.sh
    - teste3: realizei o mesmo experimento, mas variei o parâmetro -s para 120, 140 e usei apenas a configuração nina_lib_major50, ondemand e nina_maxstart. 
            > o script está: experiments/wperformance2018/scripts/fase2_executionTeste3.sh
    - teste 4: mesmo script do teste3, com size 160 e 140, não terminei porque vi que o experimento teste 5 era o matador, rsrs.

:END:


:LUCAS:
Faltou responder: com tu calculaste 0.09% e 1.XX%?
:END:

*** Texto                                                          :ignore:

A aplicação utilizada nos experimentos é o /benchmark/ Lulesh
\cite{LULESH2:changes}, o qual representa uma simulação computacional
de modelagem hidrodinâmica. Essa simulação reproduz uma onda de explosão
em um espaço confinado, utilizando como base o método de Sedov
\cite{LULESH:spec}. A aplicação é reconhecida por ter
características /Memory-Bound/. Por essa razão, ela foi utilizada pela
perspectiva de ganhos potenciais, ao executar tais regiões em uma
frequência de processador mais baixa. Para fins de comparação,
adotamos o gerenciador de frequência /Ondemand/ do pacote CPUFreq do
Sistema Operacional Linux que, realiza a troca de frequência tendo
como base a taxa de uso do processador, sem qualquer relação com a
aplicação executada.

A plataforma utilizada para executar os experimentos é uma
/Workstation/ de 126G de memória RAM e dois processadores Intel(R)
Xeon(R) CPU E5-2650, cada um com 10 núcleos físicos que possuem
tecnologia /HyperThreading/. A máquina permite a frequência máxima de
2.30GHz e mínima de 1.2GHz. O Sistema Operacional da plataforma é o
Ubuntu 16.04LTS com o framework CPUFreq instalado e suporte as
políticas /Ondemand/, /Consertative/, /Performance/, /Powersave/ e
/Userspace/. Todas as combinações de configuração para os experimentos
foram executadas utilizando 20 threads fixas nos cores físicos, com a
ausência do uso de /HyperThreading/ que foi desativado
explicitamente. Para lidar com a variabilidade natural do sistema
computacional, os experimentos foram replicados e médias aritméticas
simples são calculadas e relatadas. Adotamos a ferramenta 
#+latex: AppPowerMeter\footnote{Disponível em https://github.com/kentcz/rapl-tools}
para realizar as medições de consumo de energia.

A primeira fase do /Workflow/ é executar a aplicação Lulesh com uma
entrada menor, a fim de avaliar o comportamento de suas regiões
paralelas, investigando alguns contadores de hardware. A execução
utiliza apenas 10 elementos de entrada, dessa forma é possível obter 
um tamanho de rastro adequado para análise. No experimento utilizamos quatro
contadores: /PAPI_L2_TCA/, /PAPI_L2_TCM/, /PAPI_TOT_INS/ e
/PAPI_TOT_CYC/. Esses contadores permitem obter as métricas IPC
(/Instruction per Cycle/) e a taxa de /Misses/ na /Cache/ L2. O resultado da
primeira fase pode ser visto na Figura \ref{fig:ipcEmissesL2} que,
apresenta a investigação das duas medidas por região paralela do
código da aplicação Lulesh. Adotamos como identificador da região
paralela o número da linha que começa aquela região (o local do
=#pragma omp parallel=), sendo utilizada portanto no eixo horizontal da
figura (o código é contido em um único grande arquivo fonte).

#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/mapeamentoLulesh.pdf}
  \caption{Porcentagem de IPC e Misses na Cache L2 por Linha de Código.}
  \label{fig:ipcEmissesL2}
\end{figure}
#+END_EXPORT

Na Figura \ref{fig:ipcEmissesL2} é possível visualizar a relação entre
as duas medidas obtidas: o IPC e a taxa de /Misses/ na /Cache/ L2. O eixo
``x'' apresenta o identificador (Linha de Código) na região paralela
onde a medida é obtida. A coleta dos contadores de hardware é
realizada em dois momentos, ao entrar e sair de uma região, com isso é
possível obter as medidas de IPC e taxa de /Misses/ na /Cache/ L2 para
cada região. Com essa investigação, adotamos várias estratégias
diferentes para economia de energia. Cada estratégia se reflete em um
arquivo de configuração diferente para a segunda fase de nosso
/Workflow/. Dentre as estratégias, as mais proeminentes são: =(a)= o uso
de frequência máxima nas regiões onde o IPC é maior do que 50%, sendo
que nas demais localizações o uso de frequência mínima; =(b)= o uso de
frequência máxima em todas localizações exceto em regiões onde a taxa
de misses é maior do que 50% (nessas regiões o uso de frequência
mínima); =(c)= e a combinação das duas configurações anteriores, uso de
frequência baixa quando o IPC é menor do que 50% e a taxa de misses é
maior do que 50%, nas demais regiões o uso de frequência máxima. Essas
configurações possibilitaram identificar uma sobrecarga na troca de
frequência, presente na implementação da biblioteca =LibNina=. A razão
desta sobrecarga tem origem na própria aplicação Lulesh que, possui
regiões cuja assinatura computacional é bastante diferente (Figura
\ref{fig:ipcEmissesL2}). Isso obriga a =LibNina= a adaptar a frequência
do processador em mais ocasiões em um intervalo de tempo curto,
gerando um custo extra no consumo de energia. Com isso, nós
identificamos que, em regiões de curta duração (tempo), caso seu
comportamento solicitasse uma troca de frequência, seria mais
vantajoso executar tal região sem a troca de frequência, a fim de
evitarmos o sobrecusto. Os melhores resultados foram obtidos com esta
estratégia adaptada que combina a assinatura computacional (contadores
de hardware) com a duração das regiões paralelas.

A Figura \ref{fig:ondemandVsBibliotecaEnergy} apresenta o consumo de
energia (em X) em função da política de gerenciamento da frequência do
Linux /Ondemand/ e da biblioteca proposta (em Y), para dois tamanhos de
entrada: 160 e 180. Os dados do gráfico foram obtidos a partir de uma
bateria experimental que inclui cinco replicações de cada configuração
experimental totalizando vinte execuções que são executadas em ordem
aleatória, cada uma com uma duração média de 1 hora.  A partir dos
resultados, é possível verificar que, ao utilizar 160 elementos, o uso
da biblioteca reduziu cerca de aproximadamente 1.44% o consumo de
energia, comparado com o modo /Ondemand/. Já utilizando 180 elementos,
ao utilizar a biblioteca, o consumo de energia reduziu em cerca de
1.89%. Embora pequenos, os ganhos são consistentes tendo em vista a
longa duração (\approx1 hora) dos experimentos.

#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/energyOndemandVsBiblioteca.pdf}
  \caption{Lulesh - Consumo de Energia - Governor Ondemand vs Biblioteca.}
  \label{fig:ondemandVsBibliotecaEnergy}
\end{figure}
#+END_EXPORT

A Figura \ref{fig:size180ondemandVsBiblioteca} apresenta o consumo
energético (em Y) correlacionado com o tempo de execução (em X) da
aplicação Lulesh quando esta é executada com o tamanho da entrada de
180 em dois cenários: o caso /Ondemand/, utilizado como referência, e a
biblioteca (nossa abordagem). O uso da biblioteca possibilita um ganho
no consumo de energia, conforme visto anteriormente, mas em termos de
tempo de execução, o modo /Ondemand/ é aproximadamente 0,09% mais
rápido. No gráfico \ref{fig:size180ondemandVsBiblioteca} é possível
visualizar essa relação entre o consumo de energia, como também a
perda correspondente no tempo de execução, da biblioteca sobre a
política /Ondemand/.

#+BEGIN_EXPORT latex
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/size180TimevsEnergy.pdf}
  \caption{Lulesh - Tamanho 180 - Tempo e Energia.}
  \label{fig:size180ondemandVsBiblioteca}
\end{figure}
#+END_EXPORT

** Trabalhos Relacionados
<<sec:relacionados>>

Molka et al. \cite{molka2017detecting} apresentam uma abordagem que
investiga quais contadores de hardware devem ser utilizados para se
obter uma melhor estimativa do uso de componentes da hierarquia de
memória. Para isso, os autores utilizam um conjunto de /benchmarks/
específicos, os quais tem por objetivo o ``estresse'' individual dos
componentes do sistema de memória (/Caches/ e Memória Principal). Os
/benchmarks/ utilizados no trabalho permitem configurações como:
restrição para medir apenas uma única CPU, configuração de uso de
apenas 50% da /Cache/ L1, diminuição do tamanho do último nível de /Cache/
para menos de 10 vezes, dimensionamento de /loads/ e /stores/, entre
outras configurações para melhor examinar os componentes de memória
utilizando apenas um processador, como também recursos compartilhados
no cenário de uma plataforma /multi-core/. Os ciclos de processador são
divididos primeiramente em dois grupos, os ciclos de produtividade que
são aqueles onde ocorre o processamento útil de instruções e os ciclos
de espera que existem em funçao da latência gerada pelo acesso à
mémória ou por outras razões. Nos ciclos /Memory-Bound/, os autores
identificaram duas situações, a primeira quando os ciclos de
processador eram limitados pela espera por memória e a segunda
situação quando os ciclos eram limitados pela largura de banda da
memória. Os autores mapearam os ciclos ativos e os ciclos de espera em
uma aplicação OpenMP do /benchmark/ NAS, após isso é realizado uma
redução de frequência de processador nos momentos onde a aplicação
possuia ciclos de espera, através disso, os autores reduzem o consumo
de energia em cerca de 4,16% com uma penalidade de 0,2% no tempo de
execução.

Millani e Schnorr \cite{millani2016computation} investigam a relação
entre tempo e energia, ao adotar frequências de processador por região
paralela. Primeiramente, os autores adotam um projeto experimental do
tipo /screening/ para identificar as regiões paralelas mais propícias
para redução do consumo energético, sem penalidade em tempo de
execução. Nesta fase, as regiões paralelas são assinaladas com duas
possíveis frequências (baixa ou alta), as quais devem ser suportadas
pela plataforma alvo. Os autores utilizam as técnicas de Análise de
Variância (ANOVA) e análise de efeitos principais (/Main Effects
Analysis/) para identificar as regiões paralelas potenciais, aquelas
que possuem maior impacto no consumo de energia e menor impacto no
tempo de execução. Dessa forma, em uma nova execução do programa,
apenas as regiões específicas (potenciais) sofrerão a alteração de
frequência de processador. Dentre os resultados obtidos, os autores
conseguiram uma redução de aproximadamente 9,27% no consumo de energia
para o /benchmark/ MiniFE, sem perdas significativas de desempenho. Por
outro lado, a abordagem é totalmente dependente de instrumentação de
código, exigindo um conhecimento prévio da aplicação ao atribuir a
frequência de processador para as regiões paralelas, sendo uma
desvantagem em cenários onde a aplicação é completamente desconhecida
pelo analista de desempenho.

Existem trabalhos como o de Wang et al. \cite{wang2015using} que
adotam uma abordagem voltada mais às técnicas de gerenciamento de
potência, as quais são disponibilizadas pelo próprio hardware. Ao
invés de utilizar DVFS para alternar a frequência de processador a ser
utilizada, os autores utilizam CPU /Clock Modulation/ para definir a
frequência adequada para os diferentes /loops/ da aplicação. Dessa
forma, é possível visualizar ganhos ao utilizar execuções com múltiplas
frequências que são selecionadas com CPU /Clock Modulation/. Ao entrar
em cada laço do programa, a frequência de processador é reduzida e ao
sair a mesma é aumentada. Segundo os autores, a técnica pode em alguns
casos acarretar um aumento no tempo de execução, mas um ganho
considerável no consumo de energia. O melhor resultado apresentado
pelos autores é de uma redução média de 8,6% no consumo de energia,
com a penalidade inferior a 1,5% no tempo de execução. Por utilizar
CPU /Clock Modulation/, a metodologia só pode ser aplicada em
plataformas com processadores recentes.

Laurenzano et al. \cite{laurenzano2011reducing} apresenta uma técnica
que permite selecionar frequências de processador adequadas por laço
de repeticação da aplicação. Na caracterização das aplicações, os
autores utilizam a taxa de /hit/ na /Cache/ L1, L2 e L3; a taxa de
operações com ponto flutuante para o número de operações de memória; e
a taxa de operações com números inteiros por operações com ponto
flutuante. Os autores formam uma base de conhecimento de acordo com
inúmeras execuções, caracterizando o consumo de energia gasto de
acordo com padrões de execução e frequências de processador executadas
anteriormente, obtidas por rastro. Dessa maneira é possível buscar
nesse conjunto de cobertura, qual a melhor frequência para determinado
padrão de aplicação. O melhor caso apresentado pelos autores é uma
redução de aproximadamente 10,6% no consumo de energia, utilizando
determinada carga de trabalho para uma arquitetura de 32 cores AMD
Opteron 8380. Existem basicamente duas diferenças com nosso trabalho:
(1) deve ser construída uma base de conhecimento baseada em código
artificial; (2) a base deve ser consultada em tempo de execução para
selecionar a frequência de processador mais apropriada, utilizando
métricas de desempenho coletadas dinamicamente. 

Em contrapartida, Shafik et al. \cite{shafik2015adaptive} apresentam
uma abordagem para redução do consumo de energia utilizando políticas
de hardware, tais como DVFS e /Dynamic Concurrency Throtling/ (DCT). A
abordagem investiga o desempenho da parte sequencial e paralela do
programa, gerando anotações que serão utilizadas como uma espécie de
marcadores, os quais descrevem o desempenho do programa. Esses
marcadores são posteriormente incorporados a biblioteca OpenMP, como
modificações na libgomp. Através de estatísticas obtidas por
contadores de hardware em intervalos regulares são aplicadas as
técnicas DVFS e DCT, tanto na parte sequencial como na parte paralela
da aplicação. Dentre os resultados, os autores apresentam uma redução
de aproximadamente 17% no consumo de energia. Como a técnica proposta
por \cite{wang2015using}, a abordagem de \cite{shafik2015adaptive}
depende de recursos de hardware, os quais podem ser encontrados apenas
em processadores mais recentes.

Dentre os trabalhos analisados é perceptível que existem várias formas
de caracterizar uma aplicação paralela, sendo pelo uso de contadores
de hardware, medidas de tempo de computação/comunicação, intervalos de
tempo específicos em que a CPU fica ociosa e assim por diante. Algumas
abordagens utilizam recursos disponibilizados pelo próprio hardware, o
que possibilita melhores resultados na maioria dos casos. Vale
salientar que, a maior parte das abordagens que reduzem o consumo de
energia acarretam sobrecargas no tempo de execução. Na maioria dos
casos é possível observar que, os trabalhos que utilizam técnicas
fornecidas pelo próprio hardware resultam em maiores ganhos de
energia. Além do que, se limitam a plataformas específicas ou
processadores recentes. Nesse contexto, o presente trabalho propõe uma
abordagem em formato de /Workflow/ que pode ser aplicada em qualquer
plataforma que possua suporte a política /Userspace/ do /driver/
CPUFreq. A abordagem proposta não requer nenhum conhecimento
prévio sobre a aplicação alvo, assim o analista de desempenho pode
utilizá-la em qualquer aplicação OpenMP.

** Considerações Finais
<<sec:finais>>

O principal objetivo desse trabalho foi o de projetar e implementar um
/Workflow/ de investigação de regiões paralelas em aplicações
OpenMP. Organizada em duas fases, a partir dos contadores de hardware
(fase 1), a metodologia propõem a alteração da frequência de execução
das regiões (fase 2) para uma configuração adequada a sua assinatura
computacional: caso a região paralela seja limitada pela memória,
reduz-se a frequência de execução do processador naquele trecho. A
abordagem foi implementada na biblioteca LibNina, de código aberto, a
qual utiliza informações a respeito do comportamento da aplicação
fornecida pela primeira fase e depois altera a frequência de
processador do programa de acordo com o comportamento respectivo de
cada região paralela, alterando entre frequência máxima e mínima. Os
resultados obtidos com a aplicação Lulesh indicam um ganho de 1,89% no
consumo de energia sobre a política /Ondemand/ do Linux, utilizada como
referência. Vale salientar que, ocorreu um aumento no tempo de
execução, cerca de 0,09%, no pior caso testado. Acreditamos que esse
aumento no tempo de execução esteja relacionado a sobrecarga imposta
pela implementação da biblioteca e aos frequentes comandos de
adaptação da frequência do processador.

Como trabalhos futuros, prentendemos investigar alternativas para
reduzir o custo da troca de frequência em regiões paralelas de curta
duração, as quais possuem uma duração temporal igual ou menor ao tempo
gasto pela operação de troca de frequência. Nesse cenário, a
sobrecarga da operação de troca de frequência não se justificaria e
poderia ser amenizada. Também, pretendemos analisar outros contadores
de hardware, como por exemplo, quantidade de /loads/ e /stores/ realizados
pela aplicação em cada região paralela. Como a =LibNina= suporta a
configuração de quais contadores de hardware utilizar, essa
investigação seria facilitada pela biblioteca.

** Agradecimentos                                                   :ignore:

#+LATEX:\section*{Agradecimentos}

Nós agradecemos os projetos FAPERGS/Inria ExaSE, FAPERGS 16/2551-0000
354-8 (PPP 2014), FAPERGS 16/2551-0000 488-9 (PRONEX 2014), CNPq
447311/2014-0, e o programa H2020 da União Europeia e o MCTI/RNP
através do projeto HPC4E, identificador 689772.

** Referências                                                      :ignore:

#+LaTeX: \bibliographystyle{sbc}
#+LaTeX: \bibliography{sbc-template}

* WPerformance 2018 (REVIEWS in pt-br)                             :noexport:
** Introdução

Dear  Gabriel Moro,

Congratulations!!! Your paper  181707 "Análise de Características
Comportamentais de Aplicações OpenMP para Redução do Consumo de Energia"
for CSBC 2018 - 17º WPerformance has been accepted!!

All submitted papers underwent a rigorous review process with a minimum
of 3, but in most cases, 4 reviews for each paper. In 2018, we received
52 high-level submissions from which we accepted 19 papers. Every paper
has been discussed taking into account its content, and the reviews.

The reviews are at the end of this message and can also be found at:
https://submissoes.sbc.org.br/PaperShow.cgi?m=181707

Based on the reviewers recommendations, you are invited to submit via
JEMS the camera-ready version of your paper - not to exceed 14 pages -
to appear in the WPerformance 2017 proceedings. We ask you to address
the suggestions raised by the reviewers to improve the quality of your
paper. It must be formatted according to the Brazilian Computer Society
(SBC) ** paper template ** available at
http://www.sbc.org.br/documentos-da-sbc/category/164-publicacoes
(Templates para Artigos e Capítulos de Livros).

The hard deadline for you to finalize and submit your camera-ready
manuscript is *** 4 May 2017 ***.  In addition to the camera-ready, the
authors must fill the copyright form and submit the signed version via
JEMS due to *** 4 May 2017 ***. The authors can find the template for
the copyright form at
http://www.sbc.org.br/documentos-da-sbc/category/164-publicacoes
(Contrato de cessão de direitos autorais).

Please note that each paper MUST be presented at the conference by one
of the authors. At least one author of the paper MUST be registered in
the conference.

Papers which are not presented by one of its authors will be removed
from the online proceedings due to no-show. If unfeasible, inform the
CSBC 2018 - 17º WPerformance chairs immediately.

We look forward to seeing you in Natal!

Regards,
Conference Chairs

** ===== Review ===== #1 (Aceit. Fraca)
*** Qual é o seu parecer final sobre o artigo? (): 5: aceitação forte 4: aceitação fraca 3: neutro 2: rejeição fraca 1: rejeição forte

Evaluation=aceitação fraca (4)

*** Qual é a relevância do artigo para o WPerformance? (): 4: muito relevante 3: relevante 2: pouco relevante 1: não relevante

Evaluation=relevante (3)

*** Qual é o grau de originalidade do artigo? (): 4: alto 3: médio 2: baixo 1: nenhum

Evaluation=médio (3)

*** Avalie o artigo  quanto a sua qualidade técnica: (): 4: alta 3: média 2: baixa 1: nenhuma

Evaluation=média (3)

*** Avalie o artigo  quanto a qualidade da apresentação     (escrita, organização, clareza, referências, figuras e tabelas, etc): (): 4: excelente 3: muito bom 2: bom 1: fraco

Evaluation=fraco (1)

*** Comentários para os autores (elabore os pontos fortes e pontos fracos acima e justifique seu parecer): (): 

O trabalho propõe uma estratégia bastante promissora para lidar com o
problema de consumo de energia em aplicações paralelas. Talvez não
esteja devidamente amadurecido (o fato de quase 2 páginas não terem
sido usadas pelos autores ajuda a apontar nessa direção), mas
considerando o caráter de workshop do evento, acredito que haja espaço
para aceitação do mesmo, se as questões abaixo puderem ser atacadas
pelos autores.

Os experimentos precisam ser melhor apresentados. Em particular,
considerando-se o próprio comentário dos autores de que há [sic]
variabilidade natural do sistema computacional, os resultados deveriam
ser apresentados na forma de médias com barras de erro expressando
níveis de confiança das observações. Isso é particularmente crítico na
Figura 3 uma vez que a diferença da abordagem proposta em relação à
política on-demand do Linux está abaixo dos 2% nos dois casos estudados.
Tratamento semelhante seria importante na Figura 4, sendo que neste caso
a mesma deveria ser possivelmente modificada para outro modo de
apresentação.

:LUCAS:
- Adicionar barras de erro na Figura 3
- Lembro que na Figura 4 já temos barra de erro
:END:

Com relação à escrita, além dos problemas pontuais listados abaixo, de
uma forma geral observa-se uma má estruturação das frases, que muitas
vezes impedem sua completa compreensão. Um exemplo típico: Esse arquivo
de configuração tem um mapeamento das regiões paralelas para a
frequência do processador apropriada; mediante edição manual pelo
analista. O que quer dizer isso? Na seção seguinte (3.1) o problema se
repete, no mesmo contexto: O resultado da primeira fase é um arquivo de
configuração para a biblioteca. Ele é obtido por análise manual
utilizando como entrada o rastro de comportamento. Não está claro
exatamente em que momento o usuário precisa intervir manualmente, e
sobre o quê! É o usuário que define manualmente a nova frequência de
operação do processador? Com relação à biblioteca libnina, ela é uma
contribuição proposta neste trabalho ou já foi alvo de publicação
anterior dos autores [Moro and Schnorr 2017]? Indo no GitHub do projeto,
as datas de commit indicam tratar-se de um trabalho novo, mas não há
garantia efetiva de que essa biblioteca tenha sido desenvolvida como
parte da contribuição deste trabalho, e isso precisa ser deixado claro
no texto. Esses tipos de dúvida com relação à abordagem e às
contribuições, devido a frases mal formuladas, ocorre em diversos pontos
do texto.

Pequenos problemas de escrita que precisam ser resolvidos (trata-se de
uma amostra das primeiras páginas, possivelmente há outros e os
autores precisam fazer uma revisão cuidadosa):

- [X] abstract => fundamentals requirements
- [X] página 2 => coletar informações () que permita
- [X] página 3 => dinâmicamente
- [X] página 5 => contadores hardware
- [X] página 7 => contadores contadores

** ===== Review ===== #2 (Rejeição Fraca)
*** Qual é o seu parecer final sobre o artigo? (): 5: aceitação forte 4: aceitação fraca 3: neutro 2: rejeição fraca 1: rejeição forte

Evaluation=rejeição fraca (2)

*** Qual é a relevância do artigo para o WPerformance? (): 4: muito relevante 3: relevante 2: pouco relevante 1: não relevante

Evaluation=relevante (3)

*** Qual é o grau de originalidade do artigo? (): 4: alto 3: médio 2: baixo 1: nenhum

Evaluation=baixo (2)

*** Avalie o artigo  quanto a sua qualidade técnica: (): 4: alta 3: média 2: baixa 1: nenhuma

Evaluation=baixa (2)

*** Avalie o artigo  quanto a qualidade da apresentação     (escrita, organização, clareza, referências, figuras e tabelas, etc): (): 4: excelente 3: muito bom 2: bom 1: fraco

Evaluation=fraco (1)

*** Comentários para os autores (elabore os pontos fortes e pontos fracos acima e justifique seu parecer): ():

Como pontos fortes, o artigo apresenta uma proposta para reduzir o
consumo de energia em aplicações HPC, analisando regiões com
comportamento CPU-bound e Memory-bound.

Como pontos fracos, o artigo precisa de uma revisão significativa do
Português, principalmente em relação ao uso de pontuação.  Além disso,
os experimentos são muito simplistas. Por fim, o artigo não menciona
qual sua contribuição em relação à literatura.

:LUCAS:
- Gabriel, poderias por gentileza revisar significativamente o
  Português do teu artigo? Obrigado.
:END:

Em relação ao pontos fracos, é possível apresentar os seguintes comentários:

- [X] Recomendo uma detalhada revisão do Português do artigo. Existem
  erros graves de pontuação. Apenas alguns exemplos, mas existem bem
  mais pelo texto: ..nas memórias Cache, não encontrando a informação
  é necessário... deveria ser ..nas memórias Cache. Não encontrando a
  informação, é necessário... ; para acessar esses sensores, um
  exemplo de deveria ser para acessar esses sensores. Um exemplo de; a
  troca de frequência ocorrer, dependendo do.. deveria ser a troca de
  frequência ocorrer. Dependendo do... Existem outros erros como o
  incorreto uso do conectivo ou seja na frase seguinte Nem sempre
  encontramos uma aplicação totalmente Memory-Bound, ou seja,
  aplicações desse tipo possuem uma grande parte de sua execução
  ociosa, interferindo no desempenho da aplicação como um todo.

- [X] Logo na Introdução não fica claro o porquê de ser necessário
  conhecer o comportamento das aplicações para economizar energia. Ao
  longo do texto isso fica claro, mas é importante que isso esteja
  claro na Introdução, já que é a principal ideia do artigo.

- [ ] Nos resultados afirma-se que  Os melhores resultados foram obtidos
  com esta estratégia adaptada que combina a assinatura computacional
  (contadores de hardware) com a duração das regiões paralelas.. Como
  é feita essa combinação? Qual é o tamanho de uma região necessário
  para ela ser considerada de curta duração?

:GABRIEL:
- Bom professor, essa resposta eu fiquei pensando também. Na realidade
  consideramos uma região de curta duração, aquela que em relação as
  demais possui um tamanho menor. Mas isso não seria uma definição
  legal. O senhor teria alguma ideia?
:END:

:LUCAS:
Uma região de curta duração é aquela que tem uma duração menor que o
tempo de trocar a frequência. Se esse for o caso, de nada adianta
trocar a freq. pois a exec. da região já estará terminada. Tu podes
usar esta definição no artigo; embora eu não saiba qual foi a
metodologia que tu adotaste nos experimentos (se é que fez uma seleção
pela duração).
:END:

:GABRIEL:
Sim professor, compreendi. 
Bom, quando defini aquela configuração que ganhamos mais, olhei para a
duração das regiões comparando umas com as outras. Por isso que lhe
perguntei, visto que não tinha uma definição geral de ``o que é uma
região de curta duração''.
:END:

- [X] A descrição da Fase 1 na Seção 3.1 poderia ser mais detalhada. Por
  exemplo, só fica claro lá nos resultados que a Fase 1 utiliza uma
  entrada menor para calcular a assinatura computacional.

- [X] A Figura 3 deveria apresentar intervalos de confiança. Como a
  diferença no consumo de energia é bem pequena, é importante
  verificar se há realmente diferença no consumo de energia ou é
  apenas um desvio estatístico.

- [X] Para a obtenção da Figura 3 utilizou-se uma entrada maior do que a
  utilizada na Fase 1(Figura 2), certo? Se sim, qual é o número de
  elementos na entrada da Figura 2? Isso deveria estar claro. Se foi
  utilizada uma entrada menor na Fase 1 para calibrar a biblioteca, o
  que é razoável, sugiro a comparação também com o melhor caso. O
  melhor caso seria utilizar na Fase 1 a mesma entrada utilizada na
  Fase 2. Ou seja, o melhor caso seria o caso impraticável no qual a
  tarefa inteira foi calculada antes de melhorar seu consumo de
  energia. Esse caso é impraticável pois não faz sentido executar a
  tarefa com sua entrada para depois executá-la novamente. Entretanto,
  é interessante para conhecer um limitante inferior de consumo.

- [ ] No consumo de energia apresentado na Figura 3 considera-se também o
  consumo da execução da estratégia proposta, apresentado na Figura 4?
  Isso deve ser considerado, ainda mais que mostraria um desempenho
  ainda melhor em relação ao OnDemand.

:GABRIEL:
Quanto ao consumo de execução, acho que o revisor se refere ao tempo 
de execução. Acredito que, o nosso foco na Figura 3 é comparar a nossa
melhor configuração da libnina com o Ondemand, mas visando apenas 
o consumo de energia. Já na figura 4 levamos em consideração os
fatores de tempo de execução e consumo de energia para verificar 
essa relação no nosso melhor ganho utilizando 180 elementos.
Na minha cabeça não faria sentido colocar o tempo de execução no
gráfico da figura 3, o que o senhor acha sobre? Seria repetir
informação, assim poderíamos tirar a figura 4.
:END:

:LUCAS:
A resposta é sim, mas deixa como está.
:END:

- [X] Não está clara a contribuição deste artigo em relação à
  literatura. É necessário não só descrever os trabalhos relacionados,
  como também dizer suas diferenças para o trabalho proposto. Pela
  descrição da Seção 5, o presente trabalho parece ter a mesma ideia
  que Molka et al.. Assim, qual é contribuição em relação a esse
  trabalho?

- [X] Uso de interrogação no seguinte trecho o deixa muito informal Mas,
  como caracterizar as diferentes regiões paralelas de uma aplicação?

** ===== Review ===== #3 (Neutro)
*** Qual é o seu parecer final sobre o artigo? (): 5: aceitação forte 4: aceitação fraca 3: neutro 2: rejeição fraca 1: rejeição forte

Evaluation=neutro (3)

*** Qual é a relevância do artigo para o WPerformance? (): 4: muito relevante 3: relevante 2: pouco relevante 1: não relevante

Evaluation=relevante (3)

*** Qual é o grau de originalidade do artigo? (): 4: alto 3: médio 2: baixo 1: nenhum

Evaluation=médio (3)

*** Avalie o artigo  quanto a sua qualidade técnica: (): 4: alta 3: média 2: baixa 1: nenhuma

Evaluation=média (3)

*** Avalie o artigo  quanto a qualidade da apresentação     (escrita, organização, clareza, referências, figuras e tabelas, etc): (): 4: excelente 3: muito bom 2: bom 1: fraco

Evaluation=bom (2)

*** Comentários para os autores (elabore os pontos fortes e pontos fracos acima e justifique seu parecer): ():

O objetivo desse trabalho é propor uma metodologia de análise de
desempenho que permita detectar o comportamento de regiões paralelas
de uma aplicação OpenMP. É proposto nesse trabalho um Workflow de
análise para identificar quais regiões são Memory-Bound, a partir
disso realizar um controle dinâmico de frequência, a fim de obter a
redução do consumo de energia.

Apesar da motivação e da relevância do artigo, este deixa a desejar o
grau de profundade que deveria ser abordado principalmente quanto à
Seção 03 e as fases 1 e 2 do workflow. Dessa forma, carece de detalhes
mais técnicos e de um exemplo para ilustrar essa fase com mais
informação. Está bastante superficial a forma como é apresentada o
núcleo da proposta. Faltou também explicar mais detalhadamente o
processo em si. Por exemplo, como identificar o que é fase 1, conforme
Figura 1?

A Seção 04, para ter uma significância estatística dos resultados,
carece de mais experimento. Por exemplo, a redução de 1.44% e 1.89%
precisam de uma validação experimental com um teste de hipótese, ainda
que básico, pois esse baixo valor pode ainda não ser verificado em uma
outra amostra. Uma dúvida relativa aos experimentos no Lulesh, não está
claro como foram obtidas as regiões e se tais regiões estariam
representado um profiling da aplicação. Além disso, qual a
representatividade dessas regiões para a aplicação como um todo?

Outras observações menores:
- [X] Introdução: "...tanto a nível de..." -> tanto em nível de ....
- [X] Introdução: "...acessos a memória ..." -> acessos à memória
- [X] Introdução: "... aumenta a medida que..." -> aumenta à medida que
- [X] Na Seção 4:  a frase que descreve o Lulesh está muito confusa e não faz sentido algum: "...que reproduz, na área da hidrodinâmica e de maneira mais simples, o cálculo de uma onda de explosão em um espaço confinado" (!?!)
- [X] Seção 4: "(veja figura 2)" -> Figura 2.

** ===== Review ===== #4 (Aceit. Fraca)
*** Qual é o seu parecer final sobre o artigo? (): 5: aceitação forte 4: aceitação fraca 3: neutro 2: rejeição fraca 1: rejeição forte

Evaluation=aceitação fraca (4)

*** Qual é a relevância do artigo para o WPerformance? (): 4: muito relevante 3: relevante 2: pouco relevante 1: não relevante

Evaluation=muito relevante (4)

*** Qual é o grau de originalidade do artigo? (): 4: alto 3: médio 2: baixo 1: nenhum

Evaluation=médio (3)

*** Avalie o artigo  quanto a sua qualidade técnica: (): 4: alta 3: média 2: baixa 1: nenhuma

Evaluation=alta (4)

*** Avalie o artigo  quanto a qualidade da apresentação     (escrita, organização, clareza, referências, figuras e tabelas, etc): (): 4: excelente 3: muito bom 2: bom 1: fraco

Evaluation=muito bom (3)

*** Comentários para os autores (elabore os pontos fortes e pontos fracos acima e justifique seu parecer): (): 

Análise de Características Comportamentais de Aplicações OpenMP para
Redução do Consumo de Energia

O trabalho apresenta um mecanismo dinâmico para DVFS de modo a minimizar
o consumo energético nos casos de aplicações que tem o seu desempenho
severamente limitado pelos acessos à memória. Claramente há nestes casos
a oportunidade de diminuir a frequência do processador para que consuma
menos energia enquanto espera que os dados sejam retornados da memória.

- [ ] 3.1 "Portanto, precisamos conhecer o comportamento das regiões
executadas por cada thread, desprezando a parte sequencial do programa"
Um programa single-threaded poderia, à princípio, se valer da técnica
proposta, não?

:LUCAS:
Sim, mas não precisa falar.
:END:

- [ ] 3.2 Alguns trabalhos mostram que um tempo > 50% do total observado
para a troca de frequências advém, na verdade, do SO. Alguns autores
propõe inclusive contornar as rotinas do SO e fazer as requisições
diretamente ao processador (contudo essas abordagens ignoram os
problemas de controle de acesso e segurança que conceder tais acessos
acarretam). [1]

:GABRIEL:
Nesse ponto, o que poderíamos salientar a mais para evidenciar esse
problema do overhead da troca de frequência na seção 3.2? 
Acredito que, isso foi apenas uma observação do revisor sobre troca de
frequência.
:END:

:LUCAS:
Foi somente um comentário. Acredito que tu possas melhorar a parte que
descreve os trabalhos futuros, incluindo esse tema relevante da
sobrecarga.
:END:

- [X] O texto apesar de bem escrito ainda possúi alguns poucos erros
ortográficos. Nada grave, mas que deverão ser corrigidos caso seja
aceito para publicação. Existem alguns pontos do texto que também podem
ser melhorados através do uso de uma linguagem mais formal. Por exemplo:
- "fazendo com que a localidade espacial da Cache seja a menor possível"
- minimizar talvez; "a menor possível", dificilmente.

- [ ] A grande vantagem do SMT é ser capaz de aproveitar o processador
quando ele está ocioso esperando alguma operação da memória ser
concluída. Assim, aumenta-se a eficiência energética já que minimiza-se
os períodos em que o processador está efetivamente ocioso. Enquanto este
autor entende bem os motivos da retirada do SMT para viabilizar os
experimentos, seria interessante uma medida do consumo energético do
benchmark com SMT como base de comparação.

:GABRIEL:
- Professor, seria necessário fazer esse tipo de experimento nessa
  ``altura do campeonato'' para o artigo?
:END:

:LUCAS:
 Acredito que não há tempo hábil de realizar este experimento com
 qualidade até esta sexta-feira. Além disso, utilizar SMT embute nas
 medições uma variabilidade que não controlamos, pois é o SO que
 realizar a migração das /threads/. Preferimos limitar a variabilidade
 para que nós possamos nos focar em averiguar a tua estratégia com a
 menor quantidade de interferência possível.
:END:

- [X] O que significa 0.5% de IPC por linha de código? Como a contagem de
instruções em um trecho de código se traduz em %IPC/Linha? Estou aqui
também assumindo que % Misses L2 é na verdade a razão de Misses L2/Total
de Acessos.

- [X] Os autores relatam um ganho de 1,89% no consumo total de energia com
praticamente nenhuma perda de desempenho (0,09%). Esse resultado é
interessante. Contudo, dada a precisão do RAPL 1,89% pode estar no
limite da resolução do sensor. A Figura 4 parece tratar disso, mas a
falta de descrição não deixa claro qual o intervalo de confiança
utilizado (supondo que são intervalos).

- [ ] Particularmente em processadores Intel, a frequência ótima em termos
de consumo de energia não é a máxima nem a mínima. Teria sido
interessante ver comparações utilizando a frequência ótima (constante)
para o benchmark completo, assim como o desempenho para outros governors
do Linux.

:GABRIEL:
- Sim, concordo. O problema é que faltou tempo para realizar as
  execuções que temos hoje (comparando com outros governors). Quanto
  ao uso de frequência ótima, não tenho noção de que forma poderíamos
  inserir isso em nossa abordagem.
:END:

:LUCAS:
O trabalho anterior do Luis Felipe demonstrou que isso de fato ocorre
(uma frequência intermediária que leva a um bom equilíbrio entre
consumo e desempenho). No entanto, este trabalho apresenta uma
metodologia que permite procurar tal frequência por região de
código. Nós mostramos como isso seria se caso as frequências fossem
máxima/mínima; procurar qual a melhor frequência faria parte de um
outro trabalho.
:END:

- [X] Colar refs DVFS

:GABRIEL:
É a mesma do cpufreq, a qual acredito já estar sendo referenciada.
:END:

* Emacs setup                                                      :noexport:
# Local Variables:
# eval: (add-to-list 'load-path ".")
# eval: (require 'ox-extra)
# eval: (ox-extras-activate '(ignore-headlines))
# eval: (add-to-list 'org-latex-classes '("article" "\\documentclass{article}\n \[NO-DEFAULT-PACKAGES]\n \[EXTRA]\n"  ("\\section{%s}" . "\\section*{%s}") ("\\subsection{%s}" . "\\subsection*{%s}")                       ("\\subsubsection{%s}" . "\\subsubsection*{%s}")                       ("\\paragraph{%s}" . "\\paragraph*{%s}")                       ("\\subparagraph{%s}" . "\\subparagraph*{%s}")))
# eval: (setq org-latex-to-pdf-process '("pdflatex -interaction nonstopmode -output-directory %o %f ; bibtex `basename %f | sed 's/\.tex//'` ; pdflatex -interaction nonstopmode -output-directory  %o %f ; pdflatex -interaction nonstopmode -output-directory %o %f"))
# eval: (setq ispell-local-dictionary "american")
# eval: (eval (flyspell-mode t))
# End:
